\chapter{Qualità del prodotto} \label{QualitàDelProdotto}

Per valutare la qualità del prodotto il gruppo \textit{JawaDruids} ha stabilito di usare come riferimento lo standard ISO/IEC 9126$_G$, che definisce le caratteristiche, descritte attraverso dei parametri,  da considerare affinché il prodotto finale sia di buona qualità.
Per un approfondimento sullo standard si rimanda alla lettura del paragrafo §5 delle \textit{Norme di Progetto 2.0.0}.
Si riportano di seguito i parametri dello standard ritenuti più interessanti dal gruppo, nel contesto del  progetto.
Le metriche qui riportate si limitano a quelle individuate fino alla stesura di tale documento, dunque l’elenco di queste sarà opportunamente ampliato in futuro, se necessario per l’aumento della completezza della valutazione della qualità.

\section{Funzionalità} \label{QualitàDelProdottoFunzionalità}
Si tratta della capacità del prodotto software di fornire le funzioni appropriate e necessarie per soddisfare i bisogni emersi nell’\textit{Analisi dei Requisiti 3.0.0} e per operare in un determinato contesto.
\subsection{Metriche} \label{QualitàDelProdottoFunzionalitàMetriche}
\subsubsection{MQPD01 Totalità del soddisfacimento} \label{QualitàDelProdottoFunzionalitàMetricheMQPD01}
Indice riportante l’interezza del prodotto software, rispetto ai requisiti$_G$ \textit{funzionali} posti, mediante un valore in percentuale:
\begin{center}
	\textbf{T=($1-\frac{RnD}{RD}$)*100}
\end{center}
Dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{T} sta per \textit{Totalità}, riferito ai requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ da soddisfare;
	\item \textbf{RnD} sta per \textit{Requisito non Soddisfatto};
	\item \textbf{RD} sta per \textit{Requisito Soddisfatto}.
\end{itemize}
I range accettabili per il risultato di \textbf{T} sono così suddivisi:
\begin{itemize}
	\item 90\% $<$ \textbf{T} $\leq$ 100\% indica che la copertura dei requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ proposti è quasi totale;
	\item 80\% $<$ \textbf{T} $\leq$ 90\% indica che la copertura dei requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ proposti è sufficiente, buona;
	\item \textbf{T} $\leq$ 80\% indica che la copertura dei requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ proposti è insufficiente;
	\item \textbf{Valore Preferibile:} 100\%;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} $\geq$ 90\%.
\end{itemize}

\section{Affidabilità} \label{QualitàDelProdottoAffidabilità}
Si tratta della capacità del prodotto software di mantenere il livello di prestazione elevato anche se usato in condizioni specifiche, che possono essere anomale o critiche.
\subsection{Metriche} \label{QualitàDelProdottoAffidabilitàMetriche}
\subsubsection{MQPD03 Rilevamento Errori} \label{QualitàDelProdottoAffidabilitàMetricheMQPD03}
Indice che mostra qual’è la percentuale di errore basata sui test fatti. Come formula viene usata la seguente:
\begin{center}
	\textbf{RE = ($\frac{TE}{TT}$)*100}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item \textbf{RE} sta per \textit{Rilevamento Errori};
	\item \textbf{TE} sta per \textit{Test con Errori};
	\item \textbf{TT} sta per \textit{Test Totali};
	\item \textbf{Valore preferibile}: 0\%;
	\item \textbf{Valore accettabile}: $\leq$ 10\%.
\end{itemize}

\section{Usabilità}\label{QualitàDelProdottoUsabilità}
Si tratta della capacità del prodotto software di essere di facile comprensione e utilizzo da parte dell’utente, sotto determinate condizioni.
\subsection{Metriche} \label{QualitàDelProdottoUsabilitàMetriche}
\subsubsection{MQPD04 Validità dei dati in input} \label{QualitàDelProdottoUsabilitàMetricheMQPD04}
Questo indice misura la veridicità dei dati che arrivano in input al software. Ovviamente più i dati si avvicinano alla realtà più elevato sarà il valore dell’indice.
Viene usata la seguente formula:
\begin{center}
	\textbf{VD = $\frac{DIV}{DP}$ *100}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item \textbf{VD} sta per \textit{Validità Dati};
	\item \textbf{DIV} sta per \textit{Dati Input Validati};
	\item \textbf{DP} sta per \textit{Dati Previsti}.
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Valore Preferibile:} $\geq$ 100\%;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} $\geq$ 80\%.
\end{itemize}

\subsubsection{Indice di Gulpease} \label{QualitàDelProdottoUsabilitàMetricheIndiceDiGulpease}
L’indice di Gulpease$_G$ riporta il grado di leggibilità di un testo redatto in lingua italiana.
La formula adottata è:
\begin{center}
	\textbf{GULP= 89+ $\frac{300*(numero frasi)-10*(numero parole)}{numero lettere}$}
\end{center}
L'indice così calcolato può pertanto assumere valori compresi tra 0 e 100, in cui:
\begin{itemize}
	\item \textbf{GULP$<$ 80:} indica una leggibilità difficile per un utente con licenza elementare;
	\item \textbf{GULP$<$ 60:} indica una leggibilità difficile per un utente con licenza media;
	\item \textbf{GULP$<$ 40:} indica una leggibilità difficile per un utente con licenza superiore;
	\item \textbf{Valore Preferibile:} $>$ 80;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} $>$ 60.
\end{itemize}
\subsubsection{Errori Ortografici} \label{QualitàDelProdottoUsabilitàMetricheErroriOrtografici}
La correttezza ortografica della lingua italiana è verificata attraverso l’apposito strumento integrato in di TexStudio, il quale sottolinea in tempo reale le parole ove ritiene sia presente un errore, consentendone la correzione.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Valore Preferibile:} 0 errori;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} 0 errori.
\end{itemize}

\section{Efficienza} \label{QualitàDelProdottoEfficienza}
Si tratta della capacità di un prodotto software di realizzare le funzioni richieste nel minor tempo possibile e sfruttando al meglio le risorse necessarie, quando opera in determinate condizioni.
% \subsection{Valutazione sulla Caratteristica} \label{QualitàDelProdottoEfficienzaValutazioneSullaCaratteristica}
% \textit{I membri del gruppo non hanno valutato opportuno stabilire già delle metriche di qualità riguardo questa sezione in quanto il proponente$_G$ non ha ancora espresso requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ in termini di efficienza. Se ritenuto necessario, successivamente, dopo una conoscenza più approfondita della gestione delle risorse e dell’ambiente di rilascio del prodotto software, il gruppo si preoccuperà di integrare efficacemente la suddetta sezione.}
\subsection{Metriche} \label{QualitàDelProdottoFunzionalitàMetriche}
\subsubsection{MQPD02 Efficienza raggiunta} \label{QualitàDelProdottoFunzionalitàMetricheMQPD02}
Indice riportante l'efficienza del prodotto software, rispetto ai requisiti$_G$ \textit{prestazionali} posti, mediante un valore in percentuale:
\begin{center}
	\textbf{T=($1-\frac{RnD}{RD}$)*100}
\end{center}
Dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{T} sta per \textit{Totalità}, riferito ai requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ \textit{prestazionali} da soddisfare;
	\item \textbf{RnD} sta per \textit{Requisito prestazionale non Soddisfatto};
	\item \textbf{RD} sta per \textit{Requisito prestazionale Soddisfatto}.
\end{itemize}
I range accettabili per il risultato di \textbf{T} sono così suddivisi:
\begin{itemize}
	\item 90\% $<$ \textbf{T} $\leq$ 100\% indica che la copertura dei requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ proposti è quasi totale;
	\item 80\% $<$ \textbf{T} $\leq$ 80\% indica che la copertura dei requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ proposti è sufficiente, buona;
	\item \textbf{T} $\leq$ 60\% indica che la copertura dei requisiti$_{\scaleto{G}{3pt}}$ proposti è insufficiente;
	\item \textbf{Valore Preferibile:} 90\%;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} $\geq$ 60\%.
\end{itemize}

\section{Portabilità} \label{QualitàDelProdottoPortabilità}
La portabilità è definita come la capacità di un software nell’essere “trasportato” da un ambiente di lavoro, inteso sia come organizzativo che tecnologico,  ad un altro.

\subsection{Valutazione sulla Caratteristica} \label{QualitàDelProdottoPortabilitàValutazioneSullaCaratteristica}
Il gruppo, dopo aver preso visione degli obbietti riguardanti questa caratteristica, si è soffermato sulla \textbf{Adattabilità}.
Questo perché il prodotto software, essendo una web-app, dovrà essere capace di funzionare su qualsiasi piattaforma internet senza problemi.
Inoltre si sta sviluppando e testando un Docker$_G$ in modo da poter rendere portabile il software anche su altri sistemi operativi.

\section{Mantenibilità} \label{QualitàDelProdottoManutenibilità}
E' la capacità di un prodotto software di essere modificato. Le modifiche possono includere correzioni, adattamenti o miglioramenti del software.
\subsection{Metriche}  \label{QualitàDelProdottoManutenibilitàMetriche}
\subsubsection{MQPD05 Comprensione del codice}\label{QualitàDelProdottoManutenibilitàMetricheMQPD05}
Con questa metriche si intende calcolare un indice, in percentuale, riferito alla facilità della comprensione del codice da parte dell'utente.
La formula utilizzata è la seguente:
\begin{center}
	\textbf{F=$\frac{N_{Lc}}{N_{Lcod}}$*100}
\end{center}
Dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{F}: è l'indice di facilità di comprensione;
	\item \textbf{N\_{Lc}}: indica il numero di linee di commento presenti all'interno del codice;
	\item \textbf{N\_{Lcod}}: indica il numero di linee di codice presente.
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Valore Preferibile:} $\leq$ 10\%;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} $\leq$ 20\%.
\end{itemize}

\subsubsection{MQPD06 Structural fan-in} \label{QualitàDelProdottoManutenibilitàMetricheMQPD06}
Indice che misura il numero di moduli che utilizzano un dato modulo. Un elevato valore di tale indice significa un alto uso del modulo in questione.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Valore Preferibile:} $\geq$ 1;
	\item \textbf{Valore  Accettabile:} $\geq$ 0.
\end{itemize}
