\chapter{Introduzione}

\section{Scopo del documento}
Lo scopo del documento è quello di elencare e motivare le scelte architetturali fatte dal gruppo Jawa Druids, per quanto riguarda il progetto GDP: Gathering Detection Platform. 
\section{Scopo del prodotto}
In seguito alla pandemia del virus COVID-19 è nata l'esigenza di limitare il più possibile i contatti fra le persone, specialmente evitando la formazione di assembramenti. Il progetto \textit{GDP: Gathering Detection Platform} di \textit{Sync Lab} ha pertanto l'obiettivo di \textbf{creare una piattaforma in grado di rappresentare graficamente le zone potenzialmente a rischio di assembramento, al fine di prevenirlo.}
Il prodotto finale è rivolto specificatamente agli organi amministrativi delle singole città, cosicché possano gestire al meglio i punti sensibili di affollamento, come piazze o siti turistici.
Lo scopo che il software intende raggiungere non è solo quello della rappresentazione grafica real-time ma anche quella di poter riuscire a prevedere assembramenti in intervalli futuri di tempo. \\
Al tal fine il gruppo \textit{Jawa Druids} si prefigge di sviluppare un prototipo software in grado di acquisire, monitorare ed analizzare i molteplici dati provenienti dai diversi sistemi e dispositivi, a scopo di identificare i possibili eventi che concorrono all’insorgere di variazioni di flussi di utenti. Il gruppo prevede inoltre lo sviluppo di un'applicazione web da interporre fra i dati elaborati e l'utente, per favorirne la consultazione.
\section{Glossario}
All'interno della documentazione viene fornito un \textit{Glossario}, con l'obiettivo di assistere il lettore specificando il significato e contesto d'utilizzo di alcuni termini strettamente tecnici o ambigui, segnalati con una \textit{G} a pedice.
